\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usetheme{Warsaw}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathabx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{euler}
\usepackage{manfnt}

\usepackage{pst-all}

\title[Sécurité du Bluetooth]{Sécurité du Bluetooth: chiffrement E0 et protocoles}
%\subtitle{le sous-titre }
\author[Julien Chaput \& Yanis Belkheyar]{Julien Chaput \& Yanis Belkheyar}
\date{\today}

\begin{document}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Sommaire}
\begin{itemize}
\item[I] Étapes de communication
\item[II] Sécurité des étapes
\item[III] Attaques récentes 
\item[IV] Bibliographie
%\item[•] Introduction
%\item[•] Construction d'une communication
%\item[•] Appareillage
%\item[•] Authentification
%\item[•] Chiffrement E0
%\item[•] Failles et attaques
%\item[•] Echange des paramètres
%\item[•] Echange de secret (Diffi-Hellman P-192)
%\item[•] Authentification par code PIN
%\item[•] Clef de liasion (k-partagé -> k-liaison) [ fussioner peut être avec la partie du dessous ]
%\item[•] Authentification par challenge (Safer+)
%\item[•] Chiffrement E0
%\item[•] Sécurité de l'échange de paramètre (sur l'implémentation)
%\item[•] Sécurité de l'échange de secret (P-192 = 192/2 = 96 bits de sécurité)
%\item[•] Sécurité de l'authentification par code PIN
%\item[•] Sécurité de Safer+
%\item[•] Sécurité de E0
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Introduction}
\begin{itemize}
\item[•] utilité : IOT, communication sans fil,...
\item[•] version actuel 5.0 (2016)
\item[•] ...
\end{itemize}
\end{frame}

\title{I étapes de communication}
\author{}
\date{}
\frame{\titlepage}

\title{$1^{er}$ étape: Appareillage}
\author{}
\date{}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{$1^{er}$ étape : Appareillage}{Échange de paramètres}

\begin{itemize}
\item[•] clef d'initialisation
\item[•] versions du protocole à utiliser
\includegraphics[scale=0.6]{type_proto_blue.png}
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{$1^{er}$ étape : Appareillage}{Échange de secret par ECDH}
Dans le cas Secure Simple Pairing:\newline
courbe NIST P-192 sur $F_{p}$ avec $p=2^{192}-2^{64}-1$
\begin{equation}
y^2=x^3-3x+b
\end{equation}
avec $b^2c=-27\ mod\ p$ et $c=SHA-1(SEED)$

\end{frame}

\begin{frame}{$1^{er}$ étape : Appareillage}{Authentification par code PIN}
Validation manuel de l'appareillage par authentification par code PIN \newline
4 Modes d’authentification :
\begin{itemize}
\item[•] Comparaison numérique
\item[•] just work
\item[•] Passphrase
\item[•] Out-of-Bond (~NFC)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{$1^{er}$ étape : Appareillage}{Création de la clef de liaison}
\includegraphics[scale=0.75]{comb_key.png}
\end{frame}

\title{$2^{ème}$ étape Authentification}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{$2^{eme}$ étape : Authentification}
\includegraphics[scale=0.6]{Authentification_bluetooth.jpg}
\end{frame}

\begin{frame}{$2^{eme}$ étape : Authentification}{Algorithme E1}
E1 basée sur SAFER+ (Gurgen Khachatrian, Melsik Kuregian,James Massey en 1998) propsé au concours AES\newline\newline
Chiffrement par tour basé sur des PHT(pseudo Hadamar Transformation) pour la diffusion
\end{frame}

\begin{frame}
\center\includegraphics[scale=0.35]{SAFER+.png}
\end{frame}

\begin{frame}
\center\includegraphics[scale=0.5]{SAFER+_round.png}
\end{frame}

\title{$3^{éme}$ étape Chiffrement des données}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{$3^{eme}$ étape : Chiffrement par E0}
\begin{center}
LFSR1 := $X^{25}+X^{20}+X^{12}+X^8+1$ \\
\bigbreak\bigbreak
LFSR2 := $X^{31}+X^{24}+X^{16}+X^{12}+1$ \\
\bigbreak\bigbreak
LFSR3 := $X^{33}+X^{28}+X^{24}+X^{4}+1$ \\
\bigbreak\bigbreak
LFSR4 := $X^{39}+X^{36}+X^{28}+X^{4}+1$ \\
\bigbreak\bigbreak\bigbreak
$z_t = {x_t}^1\mathbin{\oplus}{x_t}^2\mathbin{\oplus}{x_t}^3\mathbin{\oplus}{x_t}^4$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{$3^{eme}$ étape : Chiffrement par E0}
\begin{center}
$z_t = {x_t}^1\mathbin{\oplus}{x_t}^2\mathbin{\oplus}{x_t}^3\mathbin{\oplus}{x_t}^4\mathbin{\oplus} {c_t}^0 $
\end{center}
\center\includegraphics[scale=0.75]{blender.png}
\end{frame}

\begin{frame}{$3^{eme}$ étape : Chiffrement par E0}
\includegraphics[scale=0.35555]{E0blender.png}
\end{frame}

\begin{frame}{$3^{eme}$ étape : Chiffrement par E0}
\begin{center}
$z_t = {x_t}^1\mathbin{\oplus}{x_t}^2\mathbin{\oplus}{x_t}^3\mathbin{\oplus}{x_t}^4\mathbin{\oplus}{c_t}^0$\\
\bigbreak\bigbreak\bigbreak
$s_{t+1} = ({s_{t+1}}^1,{s_{t+1}}^0) = \left\lfloor\dfrac{y_t + c_t}{2}\right\rfloor\in \{0,1,2,3\} $\\
\bigbreak\bigbreak\bigbreak
$c_{t+1} = ({c_{t+1}}^1,{c_{t+1}}^0) = s_{t+1}\mathbin{\oplus} T_1[c_t] \mathbin{\oplus} T_2[c_{t-1}]$\\
\bigbreak
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{$3^{eme}$ étape : Chiffrement par E0}
\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | c | r | }
     \hline
     x & $T_1[x]$ & $T_1[x]$ \\ \hline
     00 & 00 & 00 \\ \hline
     01 & 01 & 11 \\ \hline
     10 & 10 & 01 \\ \hline
     11 & 11 & 10 \\
     \hline
\end{tabular}
\bigbreak\bigbreak\bigbreak
$T_1 : (x_1,x_0) \mapsto (x_1,x_0)$ \\
\bigbreak
$T_2 : (x_1,x_0) \mapsto (x_0,x_1\mathbin{\oplus} x_0)$ 
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{$3^{eme}$ étape : Chiffrement par E0}
\includegraphics[scale=0.4555555]{init-keystream.png}
\end{frame}

\begin{frame}{$3^{eme}$ étape : Chiffrement par E0}
\includegraphics[scale=0.10]{masterslave.png}
\end{frame}

\title{II Sécurité}

\frame{\titlepage}

\begin{frame}{Sécurité de l'appareillage}
\begin{itemize}
\item[•] choix du protocole (Legacy,Secure Simple Pairing,Secure Connections) pendant l'échange de paramètre.
\item[•] sécurité de l'échange de secret (via Diffi-Hellman) :\newline
pour Secure Simple Pairing ; $log_2(\sqrt{p})=95$ donc 95 bits de sécurité
\item[•] Authentification par code PIN liée à l’implémentation
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sécurité de l'authentification}
Sécurité de E1 basé sur la sécurité de SAFER+(version de SAFER-SK128)
128 bits de clef et block de 128 bits, sécurité de 128 bits.
\end{frame}

\begin{frame}{Sécurité du chiffrement E0}
$z_t = {x_t}^1\mathbin{\oplus}{x_t}^2\mathbin{\oplus}{x_t}^3\mathbin{\oplus}{x_t}^4$\\
\bigbreak
$z_t = {x_t}^{1,2,3,4}$  \\
\bigbreak
où ${x_t}^{1,2,3,4}$ est la sortie du LFSR : \\
\bigbreak
($X^{25}+X^{20}+X^{12}+X^8+1$ )$\times$($X^{31}+X^{24}+X^{16}+X^{12}+1$)$\times$($X^{33}+X^{28}+X^{24}+X^{4}+1$)$\times$($X^{39}+X^{36}+X^{28}+X^{4}+1$)
\end{frame}

\begin{frame}{Sécurité du chiffrement E0}
\center\includegraphics[scale=0.75]{blender.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Sécurité du chiffrement E0}
\includegraphics[scale=0.4555555]{init-keystream.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Niveau de sécurité}
%tableau attaque niveau de sécurité en nombre de bits (temps/espace)
\begin{center}
\begin{tabular}{ | l | *{6}{c |} | r |}
     \hline
      & bits & Précalcul & Temps & Espaces & Frames\\ \hline
     AES &  128 & 0 &  $2^{128}$ & 128 & 1\\ \hline
     P-192 &  191 & 0 & $2^{95}$ & 95 & 1\\ \hline
     Safer+ & 128 & 0 & $2^{128}$ & 128 & 1\\ \hline
     E0 (2000) & 128 & $2^{80}$ &  $2^{65}$ & $2^{35}$ & 2\\ \hline
     E0 (2004) & 128 & 0 & $2^{40}$ &  $2^{40}$ & $2^{35}$ \\
     \hline
\end{tabular} 
\bigbreak
$2^{35}$ frames environ 30 Milliards de frames Bluetooth de 2745 bits donc 85 Tera bits de frames Bluetooth
\bigbreak
Sécurité de E0 := 65 bits
\end{center}
\end{frame}

\title{III Attaques}
\frame{\titlepage}

\begin{frame}{faille récente sur l’implémentation du bluetooth}
Faille CVE 2020-0022 : \\
\begin{center}
Découverte en novembre 2019\\
\medbreak
Corriger en février 2020\\
\medbreak
Exécution de code arbitraire par le demon Bluetooth sur android 8.0 et 9.0, crash du demon Bluetooth sur android 10
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{autre attaques}
Bluejacking :\\
\begin{center}
diffusion de pub avec des cartes de visite
\medbreak\bigbreak\bigbreak
\end{center}
Epuisement de batterie :\\
\begin{center}
\quad cryptographie asymétrique coûte chère
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{IV Bibliographie}
%https://nvlpubs.nist.gov/nistpubs/FIPS/NIST.FIPS.186-4.pdf
%http://paper.ijcsns.org/07_book/200902/20090253.pdf
%https://www.schneier.com/academic/paperfiles/paper-safer.pdf
\nocite{spec_bluetooth}
\nocite{Kelsey99keyschedule}
\nocite{saferdes}
\nocite{nist}
\nocite{crypt2E0}
\nocite{Fluhrer02improvedkey}
\bibliographystyle{plain}
%\tiny
\bibliography{biblio}
\end{frame}

\end{document}